%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Convexité, points d'inflexion]
Pour chacune des fonctions suivantes, déterminer les intervalles où elle est convexe, concave et les éventuels points d'inflexion.
\begin{tasks}(3)
 \task $x\donne \eu{-x^2/2}$
 \task $x\donne \arctan(x)$
 \task $x\donne \sin(x)-\cos(x)$
 \task $x\donne |x-1| + |3-2x|$
 \task $x\donne \dfrac{\eu{x}+\eu{-x}}{2}$
 \task $x\donne \dfrac{\eu{x}-\eu{-x}}{2}$
 \task $x\donne \dfrac{\eu{x}-\eu{-x}}{\eu{x}+\eu{-x}}$
 \task $x\donne \dfrac{1}{\ln(x)}$
\end{tasks}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item $f:x\donne \eu{-x^2/2}$ est de classe $\CC^\infty$ sur $\R$. Pour tout réel $x$,
	\begin{align*}
	f'(x) &= -x\eu{-x^2/2} \\
	\text{et } f''(x) &= \eu{x^2/2}\left(-1 + x^2\right) = (x-1)(x+1)\eu{x^2/2}.
	\end{align*}
	On obtient le tableau de signe de $f''$ suivant :
   \begin{center}\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f''(x)$ / 1}{$-\infty$, $-1$, $1$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{, +, z, -, z, +, }
\end{tikzpicture}\end{center}
\textbf{Bilan} : $f$ est convexe sur $\interof{-\infty{} 1}$ et sur $\interfo{1 +\infty}$, et concave sur $\interff{-1 1}$.
	\item $f:x\donne \arctan(x)$ est de classe $\CC^\infty$ sur $\R$. Pour tout réel $x$, 
	\begin{align*}
	 f'(x) &= \frac{1}{1+x^2} \\
	 \text{et } f''(x) &= \frac{-2x}{(1+x^2)^2}.	
	\end{align*}
	$f'$ est positive sur $\R-$ et négative sur $\R+$.\\\textbf{Bilan} : $f$ est convexe sur $\R-$ et concave sur $\R+$.
	\item $f:x\donne \sin(x)-\cos(x)$ est de classe $\CC^\infty$ sur $\R$. Pour tout réel $x$,
	\begin{align*}
	 f'(x) &= \cos(x)+\sin(x) \\
	 \text{et } f''(x) &= -\sin(x)+\cos(x).	
	\end{align*}
	$f''$ est $2\pi$-périodique. On va étudier son signe sur $\interff{-\pi{} \pi}$. Remarquons que 
	\begin{align*}
	 f''(x) &= \cos(x)-\sin(x) \\
	 &= \sqrt{2}\left( \frac{\sqrt{2}}{2}\cos(x)-\frac{\sqrt{2}}{2}\sin(x) \right)\\
	 &= \sqrt{2} \cos \left(x+\frac{\pi}{4}\right).	
	\end{align*}
	Sur $\interff{-\pi{} \pi}$, $\cos\left(x+\frac{\pi}{4}\right)\geq 0$ si et seulement si $x+\frac{\pi}{4} \in \interff{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$, soit $x\in \interff{-\frac{3\pi}{4} \frac{\pi}{4}}$.
	\\\textbf{Bilan} : $f$ est convexe sur tout intervalle de la forme $\interff{{-\frac{3\pi}{4}+2k\pi} \frac{\pi}{4}+2k\pi}$, $k\in \Z$, et est concave sur les intervalles $\interff{{-\pi+2k\pi} -\frac{3\pi}{4}+2k\pi}$ et sur $\interff{{\frac{\pi}{4}+2k\pi} \pi+2k\pi}$ ave $k\in \Z$.
	\item Attention : ici, $f:x\donne |x-1|+|3-2x|$ n'est pas dérivable sur tout $\R$. Remarquons que :
	\begin{align*}
		f(x) &= \left \{ \begin{array}{rcl} 1-x+3-2x &\text{si}& x<1 \\
 			x-1 + 3-2x &\text{si}& x\geq 1 \text{ et } x<\frac32\\
 			x-1+2x-3 &\text{si} & x\geq \frac32
	 \end{array}\right.\\
	 &= \left \{ \begin{array}{rcl} 4-3x &\text{si}& x<1 \\
 			2-x &\text{si}& x\geq 1 \text{ et } x<\frac32\\
 			3x-4 &\text{si} & x\geq \frac32
	 \end{array}\right.
	\end{align*}
	Cela nous permettrait de montrer que sur chaque intervalle, elle est convexe (ou concave) puisqu'affine. Mais sur $\R$ tout entier, il faut revenir à la définition.
	
	Soient $(x,y)\in \R^2$ et $t\in \interff{0 1}$. Alors, en constatant que $t+(1-t)=1$ et en utilisant l'inégalité triangulaire :
	\begin{align*}
	  f(tx+(1-t)y) &= |tx+(1-t)y - 1| + |3-2(tx+(1-t)y|\\
	  &= |tx + (1-t)y - (t+(1-t))| + |3(t+(1-t)) - 2tx - 2(1-t)y|\\
	  &= |t (x-1) + (1-t)(y-1)| + |t(3-2x)+(1-t)(3-2y)|\\
	  &\leq t |x-1| + (1-t)|y-1| + t|3-2x| + (1-t)|3-2y| \\
	  &\leq t\left(|x-1|+|3-2x|\right) + (1-t)\left(|y-1| +|3-2y|\right) = tf(x)+(1-t)f(y)
	\end{align*}
	Ainsi, $f$ est convexe sur $\R$.
	\item La fonction $\cosh:x\donne \frac{\eu{x}+\eu{-x}}{2}$ est de classe $\CC^\infty$ sur $\R$. Pour tout réel $x$,
	\begin{align*}
	 \cosh'(x) &= \frac{\eu{x}-\eu{-x}}{2}\\
	 \text{et } \cosh''(x) &= \frac{\eu{x}+\eu{-x}}{2} > 0.	
	\end{align*}
	Ainsi, $\cosh$ est convexe sur $\R$.
	\item De même, la fonction $\sinh:x\donne \frac{\eu{x}-\eu{-x}}{2}$ est de classe $\CC^\infty$ sur $\R$. Pour tout réel $x$,
	\begin{align*}
	 \sinh'(x) &= \frac{\eu{x}+\eu{-x}}{2}\\
	 \text{et } \sinh''(x) &= \frac{\eu{x}-\eu{-x}}{2}.	
	\end{align*}
	Remarquons que 
	\begin{align*}
	\eu{x}-\eu{-x}\geq 0 &\iff \eu{x}\geq \eu{-x}\\&\iff x\geq -x \text{ par croissance de la fonction $\exp$}\\
	&\iff x\geq 0.	
	\end{align*}
	Ainsi, $\sinh$ est convexe sur $\R+$ et concave sur $\R-$.
	\item La fonction $\tanh:x\donne \frac{\eu{x}-\eu{-x}}{\eu{x}+\eu{-x}}$ est de classe $\CC^\infty$ sur $\R$ (le dénominateur ne s'annulant jamais). Pour tout réel $x$,
	\begin{align*}
	 \tanh'(x) &= \frac{\left(\eu{x}+\eu{-x}\right)^2-\left(\eu{x}-\eu{-x}\right)^2}{\left(\eu{x}+\eu{-x}\right)^2}=\frac{4}{(\eu{x}+\eu{-x})^2}\\
	 \text{et } \tanh''(x) &= -4 \frac{2(\eu{x}-\eu{-x})(\eu{x}+\eu{-x})}{(\eu{x}+\eu{-x})^2}=-8\frac{\eu{2x}-\eu{-2x}}{(\eu{x}+\eu{-x})^2}.
	\end{align*}
	Par le même raisonnement que précédemment, $\tanh$ est convexe sur $\R-$ et concave sur $\R+$.
	\item Enfin, $f:x\donne \frac{1}{\ln x}$ est de classe $\CC^\infty$ sur $\interoo{0 1}$ et sur $\interoo{1 +\infty}$. Pour tout réel $x\in \interoo{0 1}\cup\interoo{1 +\infty}$ :
	\begin{align*}
	f'(x) &= -\frac{1}{x\ln^2(x)}	 \\
	\text{et } f''(x) &= \frac{\ln^2(x)+2x\frac{1}{x}\ln(x)}{(x\ln^2(x))^2}= \frac{\ln(x)(\ln(x)+2)}{(x\ln^2(x))^2}.
	\end{align*}
	Remarquons que 
	\begin{align*}
	 \ln(x)+2\geq 0 &\iff x\geq \eu{-2}.	
	\end{align*}
	On obtient finalement le tableau suivant :
   \begin{center}\begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $\ln(x)$ /1, $\ln(x)+2$ / 1, $f''(x)$ / 1}{$0$, $\eu{-2}$, $1$, $+\infty$}
   \tkzTabLine{d, -, , -, z, +, }
   \tkzTabLine{d, -, z, +,  , +, }
   \tkzTabLine{d, +, z, -, d, +, }
\end{tikzpicture}\end{center}
	\textbf{Bilan} : $f$ est convexe sur $\interof{0 {\E^{-2}}}$ et sur $\interoo{1 +\infty}$, et est concave sur $\interfo{{\eu{-2}} 1}$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
